\chapimage{img/sexta_JM/sexta_JM}
\chapter{Sexta-feira da Paixão do Senhor}

\begin{center}
	{\Large Celebração da Paixão do Senhor}
\end{center}

\vspace{\fill}

\instritem{Hoje e amanhã, segundo uma tradição antiquíssima, a Igreja não celebra a Eucaristia.}

\instritem{O altar deve estar totalmente despido: sem cruz, sem candelabros, sem toalhas.}

\instritem{Na tarde deste dia, por volta das três horas (a não ser que razões de ordem pastoral aconselhem outra hora mais tardia), faz-se a celebração da Paixão do Senhor, que consta de três partes: liturgia da palavra, adoração da cruz e sagrada comunhão.}

\instritem{O sacerdote e os ministros sagrados, revestidos de paramentos vermelhos como para a Missa, dirigem-se ao altar e, feita a devida reverência, prostram-se de rosto por terra, ou, se parecer mais conveniente, põem-se de joelhos; e todos oram em silêncio durante um breve espaço de tempo.}
\clearpage

\instritem{Depois o sacerdote, com os ministros, dirige-se para a sua cadeira e dali, voltado para o povo, diz, de mãos juntas, uma das orações seguintes:}


\instritem{ORAÇÃO}
\instruct{Não se diz \textcolor{black}{Oremos}.}
Lembrai-Vos das vossas misericórdias, Senhor;\\
santificai e protegei sempre os vossos servos,\\	
para os quais Jesus Cristo vosso Filho\\
instituiu no seu Sangue o mistério pascal.\\
Ele que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\instruct{Ou}
Deus de infinita misericórdia,\\
que pela paixão de Cristo Nosso Senhor\\
destruístes a morte,\\
herança do antigo pecado\\
transmitida a todo o género humano,\\
fazei que, renovados à imagem do vosso Filho,\\
assim como, pela nossa natureza,\\
levamos a imagem do homem terrestre,\\
levamos também, pela vossa graça,\\
a imagem do homem celeste.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.
\clearpage

\begin{center}
	{\large Primeira parte}
\end{center}
\section{Liturgia da palavra}


\instritem{Todos se sentam e faz-se a primeira leitura, do livro do profeta Isaías (52, 13-53, 12), com o respectivo salmo.}

\instritem{Segue-se a segunda leitura, da Epístola aos Hebreus (4, 14-16; 5, 7-9) e o cântico de aclamação ao Evangelho.}

\instritem{Depois lê-se a história da Paixão do Senhor segundo São João (18, 1-19, 42), na forma indicada no domingo anterior.}

\instritem{Depois da leitura da Paixão do Senhor, é oportuno fazer uma breve homilia; ao fim da homilia, o sacerdote pode convidar os fiéis a permanecerem em oração silenciosa durante um breve espaço de tempo.}


\markup{ORAÇÃO UNIVERSAL}


\instritem{A liturgia da palavra termina com a oração universal, que se faz do seguinte modo: o diácono, do ambão, diz a exortação com que é indicada a intenção da oração; todos oram em silêncio durante uns momentos; finalmente, o sacerdote, da sua sede, ou, conforme as circunstâncias, do altar, diz, de braços abertos, a oração.\\
	\tab Durante todo o tempo da oração universal, os fiéis podem estar de joelhos ou em pé.}

\instritem{As conferências Episcopais podem determinar uma aclamação do povo para antes da oração do sacerdote, ou decidir que se mantenha o tradicional convite do diácono: \textcolor{black}{Flectamus genua – Levate (Ajoelhemos – Levantemo-nos)}, com um espaço de tempo de oração em silêncio, que todos fazem de joelhos.}

\instritem{Em caso de grave necessidade pública, pode o Ordinário do lugar autorizar ou até decretar que se junte uma intenção especial.}

\instritem{De entre as orações que se propõem no Missal, é permitido ao sacerdote escolher as que melhor se acomodam às condições locais, respeitando contudo a série de intenções indicadas para a oração universal (cf. IGMR, n. \textcolor{black}{46}).}

\clearpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                                         %
%                                     PRECES                                              %
%                                                                                         %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% CANTADO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\markup{I.   Pela  santa  Igreja}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_1a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_1b}
\clearpage

\markup{II. Pelo  Papa}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_2a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_2b}
\clearpage

\markup{III.  Por  todos  os  ministros  e  pelos  fiéis}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_3a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_3b}
\clearpage

\markup{IV. Pelos  catecúmenos}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_4a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_4b}
\clearpage

\markup{V. Pela  unidade  dos  cristãos}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_5a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_5b}
\clearpage

\markup{VI. Pelos  judeus}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_6a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_6b}
\clearpage

\markup{VII.  Pelos  que  não  crêem  em  Cristo}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_7a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_7b}
\clearpage

\markup{VIII.  Pelos  que  não  crêem  em  Deus}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_8a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_8b}
\clearpage

\markup{IX.  Pelos  governantes}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_9a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_9b}
\clearpage

\markup{X.  Pelos  atribulados}\\
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_10a}
~\\
\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_10b}
\clearpage


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% RECITADO %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{1em}
\instruct{Quando é recitado:}
\markup{I.   Pela  santa  Igreja}\\

\leslettrine{O}remos, irmãos caríssimos, pela santa Igreja de Deus,\\
para que o Senhor lhe dê a paz, a confirme na unidade\\
e a proteja em toda a terra,\\
e a todos nós conceda uma vida calma e tranquila,\\
para glória de Deus Pai todo-poderoso.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
que em Jesus Cristo revelastes a vossa glória\\
a todos os povos da terra,\\
protegei a obra da vossa misericórdia,\\
para que a Igreja, dispersa por todo o mundo,\\
persevere firme na fé para dar testemunho do vosso nome.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\






\markup{II. Pelo  Papa}\\

\leslettrine{O}remos pelo nosso Santo Padre, o Papa {\color{liturgicred}N.},\\
para que Deus nosso Senhor, que o elevou ao episcopado,\\
o conserve e defenda na sua Igreja\\
para governar o povo santo de Deus.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
que tudo governais com sabedoria,\\
atendei favoravelmente as nossas súplicas\\
e, por vossa bondade,\\
protegei o Pastor que escolhestes para a vossa Igreja,\\
a fim de que o povo cristão,\\
governado por Vós sob a direcção do Sumo Pontífice,\\
progrida sempre na fé.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\clearpage





\markup{III.  Por  todos  os  ministros  e  pelos  fiéis}\\

\leslettrine{O}remos pelo nosso Bispo {\color{liturgicred}N.}\\
e por todos os bispos, presbíteros e diáconos,\\
pelos que exercem na Igreja algum ministério\\
e por todo o povo de Deus.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
cujo Espírito santifica e governa todo o corpo da Igreja,\\
ouvi as súplicas que Vos dirigimos\\
por todos os membros da comunidade cristã,\\
e fazei que, ajudados pela vossa graça,\\
todos Vos sirvam com fidelidade.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\






\markup{IV. Pelos  catecúmenos}\\

\leslettrine{O}remos pelos {\color{liturgicred} [}nossos{\color{liturgicred} ]} catecúmenos,\\
para que Deus nosso Senhor os ilumine interiormente\\
e lhes abra as portas da sua misericórdia,\\
de modo que, recebendo o perdão de todos os seus pecados\\
pela água regeneradora do Baptismo,\\
sejam incorporados em Jesus Cristo Nosso Senhor.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
que dais continuamente novos filhos à vossa Igreja,\\
aumentai a fé e a sabedoria dos {\color{liturgicred} [}nossos{\color{liturgicred} ]} catecúmenos,\\
de modo que, renascendo na fonte baptismal,\\
sejam contados entre os vossos filhos de adopção.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\clearpage
 
 
 
 
 
\markup{V. Pela  unidade  dos  cristãos}\\

\leslettrine{O}remos por todos os nossos irmãos que crêem em Cristo,\\
para que Deus nosso Senhor lhes dê a graça\\
de viverem a verdade em suas obras\\
e os reúna e guarde na unidade da sua Igreja.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
que reunis os vossos fiéis dispersos\\
e os conservais na unidade,\\
olhai propício para todo o povo de Cristo,\\
para que vivam unidos pela integridade da fé\\
e pelo vínculo da caridade\\
todos aqueles que foram consagrados pelo mesmo Baptismo.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\






\markup{VI. Pelos  judeus}\\

\leslettrine{O}remos também pelo povo Judeu,\\
para que Deus nosso Senhor,\\
que falou aos seus pais pelos antigos Profetas,\\
o faça progredir no amor do seu nome\\
e na fidelidade à sua aliança.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
que confiastes as vossas promessas\\
a Abraão e à sua descendência,\\
atendei com bondade as preces da vossa Igreja,\\
para que o povo da primeira aliança\\
alcance a plenitude da redenção.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\clearpage





\markup{VII.  Pelos  que  não  crêem  em  Cristo}\\

\leslettrine{O}remos também pelos que não crêem em Cristo,\\
para que, iluminados pelo Espírito Santo,\\
possam também eles encontrar o caminho da salvação.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
concedei aos que não crêem em Cristo\\
que vivam de coração sincero na vossa presença,\\
a fim de encontrarem a verdade,\\
e a nós, vossos filhos, concedei também a graça\\
de entrar profundamente no mistério de Cristo\\
e de o viver fielmente na união da fraterna caridade,\\
para darmos ao mundo o testemunho perfeito do vosso amor.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\






\markup{VIII.  Pelos  que  não  crêem  em  Deus}\\

\leslettrine{O}remos pelos que não crêem em Deus,\\
para que, pela rectidão e sinceridade da sua vida,\\
cheguem ao conhecimento do verdadeiro Deus.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
que criastes os homens para que Vos procurem,\\
de modo que só em Vós descanse o seu coração,\\
concedei-lhes que, no meio das suas dificuldades,\\
compreendendo os sinais do vosso amor\\
e o testemunho dos crentes,\\
todos se alegrem de Vos reconhecer\\
como único Deus verdadeiro e Pai de todos os homens.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
\clearpage





\markup{IX.  Pelos  governantes}\\

\leslettrine{O}remos pelos governantes de todas as nações,\\
para que Deus nosso Senhor dirija a sua mente\\
e o seu coração segundo a sua vontade,\\
para buscarem sempre a verdadeira paz\\
e a liberdade de todos os povos.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
em cujas mãos estão os corações dos homens\\
e os direitos dos povos,\\
assisti os nossos governantes,\\
para que, com o vosso auxílio,\\
se fortaleça em toda a terra a prosperidade das nações,\\
a segurança da paz e a liberdade religiosa.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\






\markup{X.  Pelos  atribulados}\\

\leslettrine{O}remos, irmãos, a Deus Pai todo-poderoso,\\
para que livre o mundo de todos os erros,\\
afaste as doenças e a fome em toda a terra,\\
abra as portas das prisões e liberte os oprimidos,\\
proteja os que viajam\\
e reconduza ao seu lar os emigrantes e os desterrados,\\
dê saúde aos enfermos e a salvação aos moribundos.\\

\instruct{Oração em silêncio.  Depois o sacerdote diz:}
Deus eterno e omnipotente,\\
consolação dos tristes e fortaleza dos que sofrem,\\
ouvi as súplicas dos que Vos invocam nas tribulações,\\
para que todos tenham a alegria de encontrar em suas dificuldades\\
o auxílio da vossa misericórdia.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco na unidade do Espírito Santo.\\
{\color{liturgicred} \hrule}
\clearpage




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                                                                                         %
%                                  EXALTACAO DA CRUZ                                      %
%                                                                                         %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
	{\large Segunda parte}
\end{center}
\section{Adoração da Santa Cruz}


\instritem{Terminada a oração universal, faz-se a adoração solene da Santa Cruz. Das duas formas da apresentação da Cruz, que a seguir se propõem, escolha-se a que parecer mais conveniente, segundo as exigências pastorais.}


\begin{center}
	APRESENTAÇÃO DA SANTA CRUZ
\end{center}

\hourheading{Primeira forma}


\instritem{A Cruz, coberta com um véu, é levada para o altar. Acompanham-na dois ministros com velas acesas. O sacerdote, de pé, diante do altar, pega na Cruz, descobre-a um pouco na parte superior, levanta-a e (ajudado, se for preciso, pelos ministros sagrados ou pelos cantores) convida os presentes à adoração, dizendo as palavras: {\color{black}Ecce lignum crucis (Eis o madeiro da Cruz)}. Todos respondem: {\color{black} Venite, adoremus (Vinde, adoremos)}. Terminado o canto, todos se prostram de joelhos durante alguns momentos em adoração, enquanto o sacerdote se mantém de pé, com a Cruz levantada.\\
			\tab Seguidamente, o sacerdote descobre o braço direito da Cruz e, levantando-a de novo repete o convite: {\color{black} Ecce lignum crucis (Eis o madeiro da Cruz)}, como acima.\\
			\tab Finalmente, descobre toda a Cruz e, levantando-a pela terceira vez, repete o convite: {\color{black}Ecce lignum crucis (Eis o madeiro da Cruz)}, como da primeira vez}
		
\instritem{\label{num16}Em seguida, acompanhado por dois ministros com velas acesas, o sacerdote leva a Cruz para a entrada do presbitério ou outro lugar adequado, ou então entrega-a a dois ministros para a sustentarem levantada, depois de colocarem as velas à direita e à esquerda da Cruz.
Faz-se então a adoração da Cruz, na forma indicada adiante no n. {\color{black}\ref{num18}}.}



\hourheading{Segunda forma}


\instritem{O sacerdote ou o diácono, acompanhado dos ministros – ou então outro ministro idóneo – encaminha-se para a porta da igreja e aí recebe a Cruz descoberta; os ministros tomam velas acesas e organiza-se a procissão através da igreja em direcção ao presbitério, como se indica no n. {\color{black}\ref{num16}}.
		Aquele que leva a Cruz pára, primeiro junto à porta, depois no meio da igreja, finalmente à entrada do presbitério. Em cada uma destas paragens, levanta a Cruz e faz o convite à adoração com as palavras: {\color{black} Ecce lignum crucis (Eis o madeiro da Cruz)} e todos respondem: {\color{black} Venite, adoremus (Vinde, adoremos)}. Depois de cada resposta, todos se prostram de joelhos e fazem uma breve adoração em silêncio. Aquele que leva a Cruz mantém-se de pé, com a Cruz levantada.\\
		\tab Em seguida, coloca-se a Cruz, com as velas acesas, à entrada do presbitério.}


\begin{center}
	\textcolor{liturgicred}{CONVITE NA APRESENTAÇÃO DA CRUZ}
\end{center}
\gresetinitiallines{0}
\gregorioscore{TeX_files/partes_cantadas/gabc/sexta_eismadeiro}
\gresetinitiallines{1}
~\\
{\color{liturgicred} \hrule}
~\\
\instruct{Quando é recitado:}
Eis o madeiro da Cruz,\\
no qual esteve suspenso o Salvador do mundo.\\
{\small\response{Vinde, adoremos.}}\\
{\color{liturgicred} \hrule}
\vspace{3em}


\begin{center}
	ADORAÇÃO DA SANTA CRUZ
\end{center}


\instritem{\label{num18} Para a adoração da Cruz, o ministro e os fiéis aproximam-se processionalmente e fazem reverência à Cruz com uma simples genuflexão ou por meio de outro sinal apropriado, conforme os costumes locais, p. ex., beijando a Cruz.\\
			Entretanto canta-se a antífona {\color{black} Crucem tuam (Adoramos, Senhor, a vossa Cruz)}, os Impropérios ou outros cânticos apropriados.  À medida que adoram a Cruz, todos se sentam.}

\instritem{A Cruz exposta à adoração deve ser uma só. Se não puderem  ir todos adorar a Cruz um por um, devido à grande afluência do povo, o sacerdote, depois de uma parte dos fiéis ter feito a adoração, toma a Cruz e, de pé, diante do altar, com breves palavras convida o povo à adoração da santa Cruz; em seguida, sustenta-a levantada durante algum tempo e os fiéis adoram-na em silêncio.}

\instritem{Terminada a adoração, a Cruz é colocada no seu lugar sobre o altar. As velas acesas dispõem-se aos lados do altar ou junto da Cruz.}
\clearpage


\begin{center}
	CÂNTICOS PARA A ADORAÇÃO DA SANTA CRUZ
\end{center}

\instruct{As partes que correspondem ao primeiro coro vão indicadas com o número \textcolor{black}{1}; as que correspondem ao segundo coro, com o número \textcolor{black}{2}; as que são cantadas pelos dois coros, com os números \textcolor{black}{1 e 2}.}


\instruct{ANTÍFONA}
\instruct{1 e 2.\hspace{2em}Antífona}
\blackinstruct{Adoramos, Senhor, a vossa Cruz,\\
louvamos e bendizemos a vossa ressurreição gloriosa:\\
pela Cruz veio a alegria ao mundo inteiro.}

\instruct{1.\hspace{3em}Salmo 66, 2}
\blackinstruct{Deus Se compadeça de nós e nos dê a sua bênção,\\
resplandeça sobre nós a luz do seu rosto.}

\instruct{1 e 2.\hspace{2em}Antífona}
\blackinstruct{Adoramos, Senhor, a vossa Cruz,\\
louvamos e bendizemos a vossa ressurreição gloriosa:\\
pela Cruz veio a alegria ao mundo inteiro.}



\instruct{IMPROPÉRIOS}

\begin{center}
	\textcolor{liturgicred}{I}
\end{center}

\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm,before=\small,font=\normalfont,itemsep=1.5ex]
\item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\Responde-me.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Libertei-te da terra do Egipto\\e tu preparaste uma cruz para o teu Salvador.

\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\Responde-me.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] 	Hágios o Theós.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Deus santo.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Hágios Ischirós.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Santo e Forte.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Hágios Athánatos, eléison himás.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Santo e Imortal, tende piedade de nós.

\item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2.}] Guiei-te durante quarenta anos pelo deserto,\\ alimentei-te com o maná,\\ levei-te para a terra prometida;\\ e tu preparaste uma cruz para o teu Salvador.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] 	Hágios o Theós.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Deus santo.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Hágios Ischirós.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Santo e Forte.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Hágios Athánatos, eléison himás.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Santo e Imortal, tende piedade de nós.

\item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2.}] 	Que mais podia Eu fazer por ti?\\ Plantei-te como vinha formosa e escolhida\\ e tu foste para Mim uma fonte de amargura;\\ quiseste matar-me a sede com vinagre\\ e com uma lança atravessaste o lado do teu Salvador.

\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Deus santo.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Hágios Ischirós.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Santo e Forte.

\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Hágios Athánatos, eléison himás.
\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Santo e Imortal, tende piedade de nós.
\end{description}




	





\begin{center}
	\textcolor{liturgicred}{II}
\end{center}

\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm,before=\small,font=\normalfont,itemsep=1.5ex]
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Por tua causa flagelei os egípcios e os seus primogénitos\\ e tu entregaste-Me para ser flagelado.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Libertei-te do Egipto, submergindo o Faraó no Mar Vermelho \\ e tu entregaste-Me aos príncipes dos sacerdotes.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Abri o mar diante de ti\\ e tu abriste-Me o peito com uma lança.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Caminhei à tua frente como nuvem luminosa\\ e tu levaste-Me ao pretório de Pilatos.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Alimentei-te com o maná no deserto\\ e tu feriste-Me com bofetadas e açoites.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Dei-te a beber a água salvadora que saiu do rochedo\\ e tu deste-Me a beber fel e vinagre.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Por tua causa feri os reis de Canã\\ e tu com uma cana feriste-Me a cabeça.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Dei-te o ceptro real\\ e tu colocaste-Me na cabeça a coroa de espinhos.
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
	
	\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Pelo meu poder elevei-te acima dos povos\\ e tu levantaste-Me no patíbulo da cruz.\\
	\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Meu povo, que mal te fiz Eu?\\Em que te contristei?\\ Responde-Me.
\end{description}





\begin{paracol}{2}
	\markup{HINO}
		\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm,before=\small,font=\normalfont,itemsep=1.5ex]
			\item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2. (Ant.)}] Cruz fiel e redentora,\\       
												Árvore nobre, gloriosa,\\  
												Nenhuma outra nos deu\\ 
												Tal ramagem, flor e fruto:\\
												Doces cravos, doce lenho,\\
												Doce peso sustentais.
															
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}]  Canta, língua gloriosa,\\ 
										O combate singular,\\ 
										Em que o Salvador do mundo,\\
										Pregado na dura cruz,\\
										Com o preço do seu Sangue\\
										Resgatou a humanidade.
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}]  Cruz fiel e redentora,\\       
										Árvore nobre, gloriosa,\\  
										Nenhuma outra nos deu\\ 
										Tal ramagem, flor e fruto.
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}]   Como Adão no paraíso\\  
                                       Comeu o vedado pomo,\\    
                                       O Criador do universo\\   
                                       Decretou compadecido\\    
                                       Que uma árvore nos desse\\
                                       O que na outra perdemos.
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] 	Doces cravos, doce lenho,\\
										Doce peso sustentais.
		
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Deus quis vencer o inimigo\\
                                       Com as suas próprias armas.\\
                                       A Sabedoria aceitou\\
                                       O tremendo desafio\\      
                                       E onde nascera a morte\\
                                       Brotou a fonte da vida.    
           
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}]  Cruz fiel e redentora,\\       
										Árvore nobre, gloriosa,\\  
										Nenhuma outra nos deu\\ 
										Tal ramagem, flor e fruto.				
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Mandou o Senhor aos homens\\
                                       Na plenitude dos tempos,\\    
                                       Deus de Deus, seu próprio Filho,\\
                                       Que do Céu baixou à terra\\
                                       E que no seio da Virgem\\     
                                       Tomou um corpo mortal.          
 			
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] 	Doces cravos, doce lenho,\\
										Doce peso sustentais.
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Chora o Menino deitado\\
                                       Na estreiteza do presépio.\\
                                       A Virgem Mãe aconchega\\
                                       O corpo envolto em paninhos;\\
                                       Cingem faixas apertadas\\
                                       Os pés e mãos do Senhor.    
	
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}]  Cruz fiel e redentora,\\       
										Árvore nobre, gloriosa,\\  
										Nenhuma outra nos deu\\ 
										Tal ramagem, flor e fruto.
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Ao chegar a sua hora,\\
                                       O Homem-Deus percorreu\\
                                       O caminho do Calvário\\
                                       Como inocente Cordeiro,\\
                                       Pois Ele viera ao mundo\\
                                       Para morrer numa cruz. 
            
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] 	Doces cravos, doce lenho,\\
										Doce peso sustentais.
				
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Entregou-Se ao sacrifício\\
                                       O Cordeiro redentor\\
                                       E corre Sangue divino\\    
                                       Das fontes da salvação,\\  
                                       Onde se pode lavar\\
                                       Todo o pecado do mundo.  
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}]  Cruz fiel e redentora,\\       
										Árvore nobre, gloriosa,\\  
										Nenhuma outra nos deu\\ 
										Tal ramagem, flor e fruto.
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Árvore santa, gloriosa,\\    
                                       Abranda tua dureza,\\   
                                       Dobra a força dos teus ramos\\
                                       Na morte do Redentor;\\
                                       Sustenta compadecida\\     
			                           O Corpo do Homem-Deus.      
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}] 	Doces cravos, doce lenho,\\
										Doce peso sustentais.
				
			\item[\textcolor{liturgicred}{1.}] Porto feliz preparaste\\    
                                       Para o mundo naufragado\\   
                                       E pagaste por inteiro\\    
                                       O preço da redenção,\\     
                                       Pois o Sangue do Cordeiro\\ 
                                       Resgatou as nossas culpas.
			~\\
			
			\item[\textcolor{liturgicred}{2.}]  Cruz fiel e redentora,\\       
										Árvore nobre, gloriosa,\\  
										Nenhuma outra nos deu\\ 
										Tal ramagem, flor e fruto.
		\end{description}
	~\\
	\instruct{A seguinte conclusão nunca deve omitir-se:}

	\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm,before=\small,font=\normalfont,itemsep=1.5ex]
		\item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2.}] Elevemos jubilosos\\         
									À Santíssima Trindade\\
									O louvor que Lhe devemos\\
									Pela nossa salvação,\\  
									Ao eterno Pai e ao Filho\\
									E ao Espírito de amor. Amen.
	\end{description}
\switchcolumn
	\markup{HYMNUS}
	\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm,before=\small,font=\normalfont,itemsep=1.5ex]
        \item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2. (Ant.)}]      Crux fidélis,inter omnes\\
        arbor una nóbilis,\\
        nulla talem silva profert\\
        flore, fronde, gérmine!\\
        Dulce lignum dulci clavo\\
        dulce pondus sústinens!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Pange, lingua, gloriósi\\
        proélium certáminis,\\
        et super crucis tropáeo\\
        dic triumphum nóbilem,\\
        quáliter Redémptor orbis\\
        immolátus vícerit.

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Crux fidélis,inter omnes\\
        arbor una nóbilis,\\
        nulla talem silva profert\\
        flore, fronde, gérmine!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    De paréntisprotoplásti\\
        fraude factor cóndolens,\\
        quando pomi noxiális\\
        morte morsus córruit,\\
        Ipse lignum tunc notávit,\\
        damna ligni ut sólveret.

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Dulce lignum dulci clavo\\
        dulce pondus sústinens!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Hoc opus nostrae salútis\\
        ordo depopóscerat,\\
        multifórmis perditóris\\
        arte ut artem fálleret,\\
        et medéla ferret inde,\\
        hostis unde laéserat.

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Crux fidélis,inter omnes\\
        arbor una nóbilis,\\
        nulla talem silva profert\\
        flore, fronde, gérmine!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Quando venit ergo sacri\\
        plenitúdo témporis,\\
        missus est ab arce Patris\\
        Natus, orbis cónditor,\\
        atque ventre virgináli\\
        carne factus pródiit.       
        
        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Dulce lignum dulci clavo\\
        dulce pondus sústinens!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Vagit infans inter arta\\
        cónditus praesépia,\\
        membra pannis involúta\\
        Virgo Mater álligat.\\
        et manus pedésque et crura\\
        stricta cingit fáscia.

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Crux fidélis,inter omnes\\
        arbor una nóbilis,\\
        nulla talem silva profert\\
        flore, fronde, gérmine!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Ilustra sex qui iam perácta,\\
        tempus implens córporis,\\
        se volénte, natus ad hoc,\\
        passióni déditus,\\
        agnus in crucis levatur\\
        immolándus stípite.

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Dulce lignum dulci clavo\\
        dulce pondus sústinens!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    En accétum, fel, arúndo,\\
        sputa, clavi, láncea;\\
        mite corpus perforátur,\\
        sanguis unde prófluit;\\
        terra, pontus, astra, mundus\\
        quo lavántur flúmine!

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Crux fidélis,inter omnes\\
        arbor una nóbilis,\\
        nulla talem silva profert\\
        flore, fronde, gérmine!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Flecte ramos, arbor alta,\\
        tensa laxa víscera\\
        et rigor lentéscat ille,\\
        quem dedit natívitas,\\
        ut supérni membra Regis\\
        miti tendas stípite.

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Dulce lignum dulci clavo\\
        dulce pondus sústinens!

        \item[\textcolor{liturgicred}{1.}]    Sola digna tu fuísti\\
        ferre saecli prétium\\
        atque portum praeparáre\\
        nauta mundo náufrago,\\
        quem sacer cruor perúnxit\\
        fusus Agni córpore.
        ~\\

        \item[\textcolor{liturgicred}{2.}] Crux fidélis,inter omnes\\
        arbor una nóbilis,\\
        nulla talem silva profert\\
        flore, fronde, gérmine!
	\end{description}
	~\\
	\instruct{A seguinte conclusão nunca deve omitir-se:}
	
	\begin{description}[style=multiline,leftmargin=1.5cm,before=\small,font=\normalfont,itemsep=1.5ex]
		\item[\textcolor{liturgicred}{1 e 2.}]     Aequa Patri Filióque,\\
        ínclito Paráclito,\\
        sempitérna sit beátae\\
        Trinitáti glória;\\
        cuius alma nos redémit\\
        atque servat grátia. Amen.
	\end{description}
\end{paracol}
\clearpage

\begin{center}
	{\large Terceira parte}
\end{center}
\section{Sagrada Comunhão}


\instritem{Estende-se uma toalha sobre o altar e colocam-se nele o corporal e o Missal.\\
	\tab Depois o diácono, ou, na falta dele, o sacerdote, leva o Santíssimo Sacramento do lugar da reserva para o altar; entretanto, todos estão de pé, em silêncio. Dois ministros com velas acompanham o Santíssimo Sacramento e colocam as velas junto do altar ou sobre ele.}

\instritem{Quando o diácono tiver colocado o Santíssimo Sacramento sobre o altar e desco­berto a píxide, o sacerdote aproxima-se, faz a genuflexão e sobe ao altar. Então, de mãos juntas, diz em voz alta:}

Fiéis aos ensinamentos do Salvador, ousamos dizer:\\

\instruct{O sacerdote, de braços abertos, diz juntamente com o povo:}
\leslettrine{P}ai nosso, que estais nos céus,\\
santificado seja o vosso nome;\\
venha a nós o vosso reino;\\
seja feita a vossa vontade,\\
assim na terra como no céu.\\
O pão nosso de cada dia nos dai hoje;\\
perdoai-nos as nossas ofensas,\\
assim como nós perdoamos a quem nos tem ofendido;\\
e não nos deixeis cair em tentação;\\
mas livrai-nos do mal.\\

\instruct{O sacerdote, de braços abertos, continua:}
Livrai-nos de todo o mal, Senhor,\\
e dai ao mundo a paz em nossos dias,\\
para que, ajudados pela vossa misericórdia,\\
sejamos sempre livres do pecado e de toda a perturbação,\\
enquanto esperamos a vinda gloriosa\\
de Jesus Cristo nosso Salvador.

\instruct{Junta as mãos.}
\blackinstruct{\response{Vosso é o reino e o poder e a glória para sempre.}}
\clearpage


\instritem{Em seguida, de mãos juntas, o sacerdote diz em silêncio:}
\blackinstruct{A comunhão do vosso Corpo e Sangue,\\
	Senhor Jesus Cristo,\\
	não seja para meu julgamento e condenação,\\
	mas, pela vossa misericórdia,\\
	me sirva de protecção e remédio para a alma e para o corpo.}


\instritem{O sacerdote genuflecte, toma uma partícula e, levantando-a um pouco sobre a píxide, diz em voz alta, voltado para o povo:}


Felizes os convidados para a Ceia do Senhor.\\
Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo.\\

\instruct{E juntamente com o povo, diz:}
Senhor, eu não sou digno de que entreis em minha morada,\\
mas dizei uma só palavra e serei salvo.\\

\instruct{Voltado para o altar, comunga com reverência o Corpo de Cristo.}


\instritem{Em seguida, distribui a comunhão aos fiéis. Durante a comunhão, pode cantar-se um cântico apropriado.}

\instritem{Terminada a distribuição da comunhão, um ministro idóneo leva a píxide para o lugar previamente preparado fora da igreja ou, se as circunstâncias o exigirem, coloca-a no sacrário.}
\clearpage


\instritem{Então o sacerdote, depois de um conveniente espaço de silêncio sagrado, diz a seguinte oração:}


\instruct{ORAÇÃO  DEPOIS  DA  COMUNHÃO}
Deus eterno e omnipotente,\\
que nos renovastes \\
pela gloriosa morte e ressurreição de Cristo,\\
confirmai em nós a obra da vossa misericórdia,\\
a fim de que, pela comunhão neste mistério,\\
Vos consagremos toda a nossa vida.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco, na unidade do Espírito Santo.\\



\instritem{Para despedir a assembleia, o sacerdote, de pé, voltado para o povo e com as mãos estendidas sobre ele, diz a seguinte oração:}


\instruct{ORAÇÃO  SOBRE  O  POVO}
Derramai, Senhor, a vossa bênção sobre este povo\\
que celebrou a morte do vosso Filho\\
na esperança da sua ressurreição;\\
concedei-lhe o perdão e o conforto,\\
aumentai a sua fé\\
e confirmai-o na esperança da salvação eterna.\\
Por Nosso Senhor Jesus Cristo, vosso Filho,\\
que é Deus convosco, na unidade do Espírito Santo.\\

\instruct{Todos se retiram em silêncio e, em tempo oportuno, desnuda-se o altar.}


\instritem{Os que tiverem tomado parte na solene acção litúrgica vespertina não são obrigados a celebrar as Vésperas.}
